X.

O prvém dievčiem pleně.

Když sě dievky svykú,

na koních jezditi obykú,

jechu sě země pleniti

a všě mužě pořád bíti.

V div sě dievčie srdcě proměnichu,

že proti mužóm jako kámen biechu.

I jedna přátel nebránieše,

dci na svého otce vnadieše.

Kněz Přěmysl to da všiej zemi věděti,

ale mužie nevědiechu, čso tomu sdieti;

neb oděnie nejmějiechu

a na jich koních dievky jezdiechu.

Však, jakž mohúc, sě mužie sebrachu

a přěd Děvín sě brachu,

mniec, ž’by dievky měchýřem zahnali

a mniece, ž’by jich na hradě nedočakaly.

Přěmysl nerodě s nimi jíti,

řka: „Mój rod nechce toho škodú užiti;

neb vědě, že dievčie lsti nemóžete zbýti,

a ot nich vám jesť pobitu býti.

Ž’by mě v prvém boju pobily,

mój by rod nepřietelie skoro zbili.

Proto s vámi nechciu jiti,

ni vám raziu s nimi sě sníti.“

Mužie jeho rady netbachu,

proti jeho vóli přěd Děvín sě brachu.

Mužie, když ten hrad uzřěchu,

dievkám sě přěvelmi vsmiechu.

Kdežto Bojiště slove, za Vyšehradem stojiechu.

Dievky, když je dobřě sezřěchu,

všecky sě tu poradivšě,

a u vieře sě utvrdivše

pojidú s Vlastú, nápřěd mocnějšie

postavivše, u prostřed múdřějšie.

A když na poli stojiechu,

a juž bojovati chtiechu,

Vlasta na koniu s oščěpem a v turniech stojieše

a svému vojsku tak mluvieše:

„Ó dievky, šlechetné stvořenie!

Vás na světě šlechetnějšieho ničs nenie!

Držte sě šlechetenstvie svého,

dobývajte sobě slova dobrého.

Buď vám milo úsilie málo pojměti

a skrzě to věčný pokoj jmieti.

Ač je nynie potepemy

věčnú chválu i paměť vezmemy.

Budem sobě mužě voliti,

kdy chtiec, budem je bíti.

Budem jako amazonské panie.

Ty sú poručily mužóm oranie,

a samy zemiú vládú.

Ty sú jměly s ciesařem Cyrem svádu,

ty sú toho ciesařě ctně pobily,

a jemšě jej sú ve krvi utopily,

řkúc: ,Krve si žádal, krev pí,

viec na světě liudí nebí.‘

Ty sú sě proti Alexandrovi udatně jměly,

a s jinými králi sú sě bíti směly.

A jmajú toho česť po světě i chválu,

pojměvšě u boju práciu malú.

Též vám, panny šlechetné, slušie učiniti!

Nebo dámy-li sě nynie těmto bradáčom zbíti,

budú šlechetnými pannami chlapi smiech pobíjeti,

a viec ny mužie budu za robotné jmieti.

Bí každá jako psa bratra a otcě svého,

aby mohla sobě dobyti života pokojného.

Lépe by bylo nám ctně zbitu býti,

než těmto chlapóm bradatým na milosť jíti!

Ale bude-li která ot nás běžeti chtieti,

věz to, že s námi tovařišstva nikdy nebude jmieti.

A moci-li kdy ju budu jmieti,

smrti nemoci bude zbýti.

A bude-li která jata,

jáz jmám dosti Liubušina zlata,

a to vám za jisto praviu,

že to všecko pro vy jednu ztraviu.“

A jakž té řeči brzo přěsta,

tak sě inhed hnuchu s toho miesta.

A jakž na muže vynikú,

tak všěcky plavecky křikú.

Obsuchu mužě dievčie střěly,

Vlasta mužě oščěpem rozděli.

Dřieve, než svých opěť dohna,

sedm lepších oščěpem prohna.

Hajtmanice.

Mlada, Hodka a Svatava,

Klimka, Vracka a Častava

tu podle své knieně vždy biechu,

a dobrodružsky sě ovšem jmějiechu.

Mužóm do smiechu nebieše,

na tři sta mužóv juž ležieše.

A by tu blíz les nebyl,

i jeden by z mužóv nezbyl.

Na Vlastu sě i jeden nevrátil:

nerad bych jiej byl skopka rozvrátil.

XXI.

O smrti kniežete žatečského.

Neklaň sě v Lucko uváza,

na knězě Vlastislavovu čeleď vztáza.

Vzvěděv, že ostavil syna mladého,

vztáza na člověka jeho milostného.

Jeden mu Durinka ukáza,

tomu j'ho chovati káza,

řka: „Rozpomínaj sě na jeho otce cného,

jenž tobě činil mnoho dobrého.

Chovajž cně kniežete svého,

a buď vladař kraje postoloprtského. “

To děťátko velmi krásné bieše

a inhed z mládu kázané nravy jmějieše.

Ten Durink jako liška k liudem sě klanieše

a o svém pánu lesť kladieše,

kak by mohl jej zabiti

a v dědinách pánem býti.

Zimě Durink děťátko samo na led vyvede,

k rybám je na Ohřiu přivede,

řka: „Hlédaj, kněžku, kde-ť rybicě stojie,

patři, kako-ť sě divně brojie.“

A když na ryby hledieše,

poklek hlavu dolov ničieše,

slyš, co ten zlý Durink zdě!

Děťátku bradaticiú hlavu stě.

I nese hlavu kněziu do Prahy,

mně, by nesl mu koláč předrahý.

I je sě s Němec mluviti

a sám svú vieru chváliti,

řka: „Jáz sem mému kněziu věren byl;

proto sem mu vždy byl mil.

Tobě chciu býti věren viece.

Ale že sem slýchal mluviece:

,Kto chce v domu škody zbýti,

nedaj jiskře uhlem býti... ‘ “

Řka to, vyně z podpažie hlavu,

jakž ju bieše sťal, ješče krvavú.

„To-ť Vlastislavova syna hlava,

pro něhož smrť bude tobě sláva.

By-ť byl došel mužského stavu,

mnohý by Čech jměl krvavú hlavu.

Zaplatíš mi, svému hrdině,

dada mi Postoloprty k dědině.“

Když uslyšě kněz řeč jeho,

káza Durinka svázati zlého,

řka: „Tobě sem jeho zabiti nekázal,

ale cně sem tobě chovati přikázal.

Juž viziu, že dobré neblúdí,

blázn jesť, ktož ciuzozemcě dobrým sudí.

Tobě sem jeho kázal střieci;

proč si směl kniežeti šíju sieci?

Tu tobě chciu v Čechách česť učiniti:

svú sě ruku musíš oběsiti,

neb svým mečem sám sě prokláti,

nebo na tejto skále státi

a dolov samému skočiti

a hlavu sobě slomiti. “

Uzřev Durink, že širšie rady nenie.

zvoli sobě oběšenie.

Když jdieše Durink s hradu,

vecě: „Ach kak sem měl nemúdrú radu!

Mně, by mi bylo v Čechách dědiny jmieti,

juž mušiu na dřevě visěti.“

Blíz u Prahy na jednej nivě

oběsí sě sám Durink na jívě.

XXX.

O závisti Boleslava.

Bratr jeho je sě jemu záviděti,

i myslieše, kak by mohl zemiu obdržěti.

Nemoha mu jinak učiniti škody,

pozva jeho do Boleslave na hody.

Křest svému synu zamysli,

jmaje velikú zlob na mysli.

A když kněz Václav u bratra přěbýváše,

jeden bohobojný kóň osedlaný jemu dáváše,

řka: „Vskočě na kóň žeň pryč v skořě;

dobýdlíš sě u svého bratra hoře.

Juž tě chce tvój bratr zabiti,

by mohl sám knězěm býti.“

K tomu j’mu kněz otpovědě:

„To-ť jáz, báťo, dobřě vědě.

Z tvé viery děkuju tvej milosti,

ale juž sem byl živ i přieliš dosti.

Když pro Bóh nemohu ničs jiného trpěti,

asia tu smrť pro tvorce mého chciu mile přijieti.

Vypijmy tu čiešiu na česť Michalu svatému,

aby naše duše přinesl ku královstvu nebeskému.“

A tu čiešiu on mienieše

O niejž syn boží mluvieše: „Móžete-li z té čiešě piti,

juž čas mně jesť všiucku vypiti.“

Řek to, počě otpuščenie bráti,

řka: „Viec mi vás sde jesť neviděti.“

Vstav na modlitvu, k cěrekvi jdieše,

a tu Boleslav s svými jeho střěžieše.

Když kněz Václav uzřě bratra svého,

počě j’mu děkovati z kvasu cnieho.

Tehdy j’mu Boleslav věcě,

potrhna z nožnic meče:

„Báťo, jáz tobě vsdy rád slúžiu,

a nynie takto ti poslúžiu.

Bude tuto konec tvým řěčem.“

I da jemu vrch lba mečem.

Taká hróza Boleslava poje,

že ledva bratru kóžě doje.

Však utě ucho svatému Václavovi,

a inhed výpade meč z ruky Boleslavovi.

Svatý kněz, vzem meč, je sě mluviti,

řka: „Bratr, to-ť bych mohl otplatiti;

ale toliko-ť mi jesť mój tvořěc mil,

že bych tvé krve pro věš svět neprolil.

Řka to, meč bratru vráti:

„Co’s počal, rač dokonati.“

I kleče u cierkve na prazě.

Boleslav sě ku bratru přirazě,

je sě na liudi volati,

a ž’by j’ho zabiti chtěl, je sě žalovati.

Když u cierkve na prazě kletieše,

a svú dušiu u boží ruce porúčieše,

Hněza a jeho bratřie přiskočichu

a tu svatú dušiu s tělem rozdělichu.

To sě sta ot narozenie syna božieho

léta po devieti set po dvú dcátú osmého.

Tuto Boleslav syna svého mnichem učinil.

Ale že Boleslav pro krstiny byl učinil kvas,

tomu synu pro příhodu vzděl bieše Strachkvas.

Nebo ktož sú vinni byli tu v úmrti knězě svatého,

trpěli sú-ť mnoho zlého.

Hněza sě s koněm propadl,

bratr jeho maletevstvem sě rozpadl.

Z jich rodu zlé nemoci jmievajú,

a druzí sě na každé léto vztěkajú.

XXXI.

(Nadpisu není.)

Když snide svatý Václav,

by knězěm bratr jeho, liútí Boleslav.

Toho léta ciesař, mstě svatého Václava,

jide na knězě Boleslava.

Boleslav počě proti jemu jeti,

ale pro své hřiechy nemože dobřě projiti.

Ciesař Čechy bojem pobi

a zemiu v daň porobi.

Kněziu u dvora službu jmieti,

kotel nad ohněm káza držěti.

O diviech svatého Václava.

Bóh, svatého Václava chtě svatosť ohlásiti,

počě skřězě jeho veliké pomoci činiti.

Uzřev Boleslav, že sě božiej moci nemóž protiviti,

i počě v svatosť svého bratra ot polú věřiti.

Po třech letiech káza jeho do Prahy přěnesti

a v svatého Víta kostele jej tajně pohřiesti.

Když to svaté tělo do Prahy nesiechu,

na dvú městu s tělem svatým hnuti nemožiechu.

Dvě řěcě bez mostu a lodí přejedu,

vězni s okovami z žaláře vynidú.

Rány jeho všě zacělely běchu,

ránu jednu jako novú vidiechu,

juž liútý bratr byl učinil

a tiem znamením jeho vinil,

a úško, jež byl uťal, toho nebieše.

Ale svatý Václav sestru Přibyslavu jmieše,

ta svatá dievka kněziu po vědě:

„Já-ť svého bratra zjevením vědě,

že úško svaté mezi stěnu a dřevem do té doby ležalo,

tu kdež sě bylo to zlé dielo stalo.“

Nalezše ucho, k hlavě přičinichu:

tak přicěle k hlavě, až sě podivichu.

Tehdy kněz jeden tu bieše,

ten s velikým pláčem prosieše,

aby j’mu těla ráčil uděliti,

sliubuje, že j’mu chce tiem nábožněje slúžiti.

Inhed sě je jeden nehtek viklati;

vzem jej, je sě jemu děkovati.

Již tu biechu, Bohu chválu vzdachu

a to svaté tělo schovachu.

Boleslav, znamenav, čso zavini,

za svá vinu Strachkvasa, syna svého, mnichem učini.

Ale neměl-li jesť pokánie pravého,

málo by spomohla svatosť syna jeho.

Pak kněz Boleslav káza zemanóm u Boleslavi

miesto zdíti,

o to sě zeměné jechu raditi.

Po řečníku kněziu v tom otpověděchu,

a toho uciniti neroděchu.

Kněz pavědě jich řečníku:

„Běda tobě, mój starý vinníku!“

Sám jemu inhed stě hlavu,

a vrže za sě tak krvavá.

Vskočiv na peň, je sě mluviti:

„Kto sě chce mně protiviti?“

Páni sě kněziu pokořichu,

a Boleslav zdiu ohradichu.

XXXIV.

Ot Vršovičských nevěře a od knězě Mezky.

V tu dobu v zemi Vršovici najvěěší biechu,

Kochana mezi sobú za starostu jmějiechu.

Tehdy, když Mezku silná z zemi uzřěchu,

nemúdrú velmi radu vzěchu,

řkúc: „Dohubim‘ kniežěcí plod,

tiem činem bude náš slovúten rod.

Budem kniežaty jako v šachy hráti

a ot každého budem dary brati.

Ciuzí kněz bude sě nás báti;

nebo chc’my-li, móžem z sebe knězě dáti.

Proto nedámy kniežěciemu plodu vznítí,

ač sami chcemy mocni býti.“

Když to Vršovici mluviechu,

velmi peskú radu jmějiechu.

Snad toho nevědiechu,

že kniežata se všěch stran jmějiechu,

jich každý země užiti chtieše;

však ciesař v svej moci bieše.

Nemúdří Vršovici toho sě všěho nebojiechu,

a pro to svého knězě Jaromira jechu.

Na velezskú horu knězě vzvedú,

k jednej lípě jej přivedu,

k tej svého knězě přivázachu.

Ach, kak sě zle potázachu!

I počěchu jím špíleti

a jako k cíliu šípy k němu střieleti,

ale toho i jeden nevidieše,

že svatý Jan, boží křstitel, knězě zaslánieše:

v svatého Jana huni šípi tčiechu,

kniežěcieho těla nedotkniechu.

O Hřivcovi a Hovoře.

Kněz v tom lese dva lovce jmějieše,

jeden Hřivec, druhý Hovora slovieše.

Hřivec s Vršovici držieše,

Hovora hospodě věren bieše.

Hřivec knězě zradil bieše,

ten jeho najviece muěieše.

Hovora, když tu řěč vzvědě,

u Praze věrným povědě.

Běchu: „Neviemy, co tomu učiniti,

ani viemy, kamo jíti.“

Hovora vece: „Budu-ť trúbiti,

k trúbě nemeškájte jíti.“

Hovora Vršovicóm sě pokáza,

Hřivec na-ň jako na zlého ukáza,

prosi, by nedali Hovoře živu býti.

Hřivcovi kázachu jej oběsiti.

Hovora je sě jich prošiti,

by jemu přieli sobě třikrát potrúbiti.

Hovora je sě trúbiti

a po trúbeniu je sě mluviti:

„A! běda mně jesť nebohu,

viziu, že živ býti nemohu.

Kmošku, do tebe mi sě viery nadieti;

tobě poruče ju své děti.“

Vršovici sě jemu smějiechu,

Pražěné sě k nim po trúbě blížiechu.

Druhé mu trúbiti kázachu,

provaz na šíju vzvázachu.

Hovora je sě trúbiti

a za dušiu Boha prošiti.

Velmi dlúhý páteř jmejieše,

nebo mu toho třěba bieše.

Hřivec vece: „Kmošku, neroď tolik blésti,

račiž výše na dub vlézti.“

A když třetie trúbieše,

okolo široce hledieše.

Jednož-ť Pražěné vynikú,

na Vršovicě křikú.

Vršovici sě rozběhú.

Tu některé jechu na běhu,

jiné po lesu stiháchu,

nemile je postřiháchu.

Kochan tehdy nevědieše,

koliko kur doma jmejieše;

neb sě pod skalú v zemiu vry,

po hřiechu ten sě tu skry.

Knězě ot lípy otvázachu,

ale to miesto znamenachu.

Na tom miestě oltář postavichu,

potom kostel svatému Janu učinichu.

Hovora Hřivcě na bězě podesi,

a tiem lýkem na témž dubě jej oběsi.

Páni Hovoře z viery doděkovachu,

a pod Veleziú blíz ves jemu dachu.

XXXIX.

(Nadpisu není.)

Proč ten hrad byl u púšči postaven,

proč-li jesť byl pust ostaven,

tak že k němu i cěsta nebyla,

proč sě jesť to stalo, kronika němečská mě jesť tomu naučila.

Tu sem četl, že z Aldemburka hrabie mladý bieše,

ten v ciesařově dvořě za obyčěj stojieše.

I počě ciesařovnu milovati,

a ona, by jeho milovala, je sě jemu zjevovati.

Snúbiti jie u ciesařě nesmějieše,

nebo jiej roven nebieše.

A tak milostiú nzieše,

a ciesařovna také pro-ň túhú schnieše.

K tomu ji připudi silná milosť,

že ji nadjide taká vilosť,

jež často při takých bývá;

nebo řiedko kto milosti tajné dobrým zbývá.

Ciesařovi své hrabstvie prodá.

Když mu ciesař penieze da,

je sě po pustých lesiech túlati,

sličného hradiščě hledati.

Nalez horu, je sě hradu stavěti,

postaviv hrad, je sě ztravy voziti,

júž by mohl za sto let živ býti.

Dospěv jím, káza všě dělníky zbíti.

Pak všiucku čeleď v jeden dóm vlúdi,

zapřev je, zežže ohněm všě liudi.

To učini pro tu radu,

aby nikto nevzvěděl toho hradu.

V tom jesť velmi zlú radu jměl,

že nikomému věřiti nesměl.

Potom ciesařovnu unese

a na svój hrad ju tajně vnese,

na němž jesť sám s niú za pět‘ let tajně seděl,

až jeho i žádný člověk nevzvěděl.

Sta sě, že ciesař v Režně dvorem bieše,

vyjev na lov, sám po lesu blúdieše.

Nevěda, co sobě zdieti,

žádáše, by mohl někde ves viděti.

Po potoku nahoru počě jíti,

až sě mu uda pod ten hrad podjíti,

na němž jeho dci s jeho zetěm bieše.

Uzřev hrad, pojide k mostu spěše,

i počě velmi prošiti,

by jeho ráčili vpustiti;

neb juž tři dni nejedl bieše,

a děšť studený na-ň jdieše.

Hosti na hrad upustista,

jakž mohúc najlép, jej uctista;

neb jima juž v děk člověk přišel bieše,

a protož jej hrabie i ctieše.

Neb juž pět let člověka neviděla biesta,

noviny ráda zvěděti chtiesta.

I jesta sě o ciesařovi tázati.

On, jako o jiném, o sobě křivě počě otpoviedati;

neb ciesař, je dobřě znaje,

mluvieše, jako o ciesařovi nic netbaje,

řka: „Či toho nevieta,

že jesť sšel s tonoto světa?“

Ciesařovna otpovědě:

„A vech! Kako to ráda vědě;

neb toho jemu přěju ráda,

by sě mému milému nestala pro-ň váda.

Téhož bych přála všemu rodu svému,

bych tiem učinila mír svému milému.“

Otšed ciesař s hradu, na vojnu zapovědě,

kniežatom svého bezděčného zěti povědě.

S úsilím k hradu cěstu proklestichu,

a přěd hradem sě položichu.

Ciesař zěti káza povědieti,

řka: „Slušie tobě to věděti,

že-ť sem jedl chléb tvój;

ale že’s ty bezděčný zěť mój,

na život ti otpovědaju

i o dceři-ť ničs netbaju.“

Když sě hrábí brániti bieše,

čím by sě bránil, nejmieše;

neb všěcky tětivy zetlely biechu,

a z čeho by jiné učinili, nejmiechu.

Juž hrad na ztraceniu bieše,

by sě byla ciesařovna nedomyslila spěše

na zábradlech státi

a takto volatí:

„Vězte, že-ť po mém milém nechciu živa býti;

nezabje-li mne jiný, chciu sě sama zabiti.“

Kniežata sě za ni k ciesařovi přimluvichu

a jima milost dobychu.

Hrabie s ciesařovnú přěd ciesaře jide:

vzpodjem most, hradu se všiem sbožím otjide.

Přěd sieniú své všě klejnoty běsta schovala,

jedno že sě sama na ciesařovu milost‘ dala.

A tak ten hrad byl i opustěl,

až na-ň kněz Oldřich byl i vzněl.

XLVII.

Ot Vratislava, prvého krále českého

Spytihněv s světa snide,

bratr jeho Vratislav na kněžský stolec vznide.

Léta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po čtyřech dcát čtvrtého,

toho léta taký hlad vznide,

že pro-ň třetina liuda snide.

Tehdy ciesař Jindřich Třetí v Římě bieše,

jeho ciesařová k němu jdieše.

Když skrzě Mediolán jedieše,

mediolanská obec ju zabiti chtieše.

Múdřejší toho učiniti nedachu,

však jejie koniu ocas uřězachu.

Proto sě Mediolánu ciesař položi,

to na svej mysli uloži.

že ot města nechce otjeti,

donidž j’ho nebude jmieti.

Ciesař káza kněziu českému u sebe býti.

I jechu sě u městě i u vojscě mluviti,

že ciesařovi jedú liudie na pomoc,

jichž každý jmá pěti mužóv moc,

a ti sú tak velmi liútí, ež ti jedie jiné liudi.

Kací sú to liudie, každý vsudi!

Když to Čechy vzvěděchu,

že ty pověsti o nich jdiechu,

když sě k městu přiblížichu,

tu lesť oni učinichu.

No rožny vzěchu těsto jako děti,

to jim do sebe dachu viděti,

že to lakomě jediechu.

By Čechóvé děti jedli, Vlaši mniechu.

Pověsť o nich veliká jdieše,

město sě jich velmi bojieše,

řkúc: „Hubená jesť ta máti,

kteráž s svým dietětem liudí těchto smie doždáti.“

Čechóvé, jakž k městu přijidú,

mociú tu řěku přěbřidú;

neb Odolen z Chyš nalezl jim byl brod,

a tiem sě vzmohl ten rod.

Čechy krabošky sobě učinichu,

pod nimi valem města dobychu.

Neb když Čechóvé po řebří na zeď leziechu,

by črtie lezli, Vlaši mniechu.

Oni se zdi vši běžiechu,

utkati jich nesmějiechu.

Čechóvé, chtiece ciesařové hanby pomstiti,

učinichu skutek, o němž mě hanba mluviti.

Tu sě fíkóv z prstóv jechu činiti:

podáš-li ho Vlachu, chce-ť sě o to zabiti.

Neb ktož chtěl v tom městě živ býti,

ten musil kobyle vytrhnuti fík ústy z říti.

Čechóvé v městě prví biechu,

z města najlepšie klenoty vzěchu.

Ješče stojí na hradě u svatého Víta noha sviecnova,

pravie, by byla Šalomúnova.

Tu sú byli Mediolaněné z Jeruzalema vzěli,

když sú byli s Titem a s Vespezianem na Židy jeli.

Móžeš tu nohu, ač chceš, přěd oltářem ohledati.

To věz, že nynějšie dielo nemóž sě jiej vrovnati.

Poděbrazští prví lézti směli,

pro to sú ot knězě řebřiu na ščítě přijeli.

XLIX.

Ot Jarohněva biskupa, králova bratra.

Biskup Šebieř s světa snide,

Jaromir s zemany přěd bratra jide,

Spytihněvovy úpravy upomínaje.

A král, sě v tom dobřě znaje,

však chtieše Němcě biskupem učiniti.

Zeměné o to počěchu sě raditi,

Kojaty počěchu prositi,

by jich slovo chtěl králiu mluviti.

Když sě s múdřejšími Kojata potáza,

v knězě Jaromirovu řěč sě uváza.

Vecě: „Králiu, rač svých zeman řěč slyšěti!

Rač na svého bratra diel pomněti:

za diel mu jesť biskupstvo jmieti,

a jemu slušie na tom stolciu seděti.

Neslušie-ť, králiu, tak bratra tupiti,

ni-ť chcem biskupstva Němciu postúpiti.

Bratr tvój s úsilím Němce z země vypudil:

neviemy, kto v tě němečskú žílu vlúdil.

Králiu, ot svých Čechóv máš všiucku česť,

od Němcóv nejmáš jedno lesť.

Nechcem toho dopustiti,

by bylo Němciu naším biskupem býti.“

Otáza král: „Jesť-li to slovo vašě?“

Všickni řěchu: „To jesť slovo našě.“

Řěchu: „Králiu, daj své, komu chceš, lhóty!

Držímy-ť s ním sbožie i životy.“

Král, uzřev, že obci jesť sě úsilno protiviti,

vecě: „Chtěl sem vašie viery pokusiti.

Děkuju, že ste věrni kněziu svému.

Jáz biskupstva přěju bratru mému;

chciu mu k tomu pomocen býti,

ač ho však chtie kanovníci voliti.“

Kanovníci ho rádi biskupem jmiechu.

Tomu biskupu Němci Gebhart vzděchu.

Ten pobi Jana, biskupa moravského,

řka, že Olomúc slušie pod biskupa českého,

řka: „Činíš sě biskupem, a nemoha dolíčiti!“

On vecě: „Ež jsem biskupem, chciu toho listy dosvědčiti.“

Kněz Jan je sě na-ň přěd papežem žalovati,

ale biskup pražský nerodi na rocě státi.

Pro to papež počě sě na-ň hněvati,

ale Mechilda, lombardská králová, je sě j’mu pomáhati;

neb jej za rodicě jmějieše,

a pro to jej velmi ctieše.

Ta králová biskupu Jaromiru

u papežě doby míru.

O tej královně jesť mnú opuščeno,

což jesť o niej v kroniku vloženo;

neb k našiej zemi nepřislušie,

a také že ta řěč ke mně neslušie,

by mne kázaný nekázánú řěčiú nevinil,

řka: „Ež’s to pisal, nekázaně’s učinil.“

LV.

Ot Bořivoje a od Svatopluka z Moravy.

Zeměné poslachu po knězě Bořivoje moravského,

po strýcě bratra knězě českého.

Toho sobě knězěm zvolichu,

na kniežecí stolec jej vsadichu.

Svatopluk, bratr jeho, tehdy mu nepřietel bieše,

pro to bratru kněžstva českého nepřějieše.

Pro to Svatopluk své věrné po Čechách rozesla,

zvlásti Budivoje, chytrého posla.

Ten sě moravským zběhem činieše,

českým pánóm tak mluvieše:

„Jáz Svatoplukovi nechciu slúžiti,

však pravdu mušiu mluviti.

Knězě nevědě věrnějšieho,

ani kde čiuju ščedřějšieho.

Nemóže nice zachovati;

pro to-ť mě mrzí, že, což jmá, to všě musí preč dáti,

Ale svým zemanóm přezří všěho,

proto nechciu býti člověk jeho!“

Vršovici, když to uslyšěchu,

v svej radě tako řěčechu:

„Svatopluk – to naše doba,

neb bohatá vdova bude chudá roba.

Tomu nám jesť kněžstva pomáhati!

Budem o něm nic netbati,

budem s ním jako s dietětem jhráti

a ot něho dědiny jako o pni hlívy bráti.“

Moravěné jechu se Vršovicóv dařiti

a velikých sliubóv jim činiti.

Tak Moravěné je i namluvichu,

že Vršovici Bořivoje z země vypudichu,

Svatopluka knězěm učinichu,

a to přěd ciesařem osvědčichu.

Ach, lakomstvo hubené!

Jsa vniutř zlé, proč si s vrchu zruzené?

Že pokážeš málo sladkého,

i dáš za to mnoho hořkého!

Že jmajúce knězě dobrého,

pro malý vzatek vyvrhše jej, i vzěste liutého!

Tomu Vršovici uvěříte,

když bradaticiu nad svú hlavú uzříte!

O králi čápovi nad žabami.

Právě sě jim jako žabám stalo,

že sě jim nepodobno zdálo,

že za král pně jmiechu,

a přěd ním všě žáby křěhtati smiechu.

Věčšie sě žáby tehdy ctnějšími mniechu,

ty mezi sobú řěč takto mluviechu:

„Budú-li sě menšie koho báti,

musie nás ctnějších u příhodách hledati.“

Tak věčšie menším sě na škodu poradichu,

svým králem čápa učinichu.

Čáp, jsa králem, o jich radě počě netbati,

i je sě věčších prvé vybierati.

Malá ze velikú sě kryjieše,

čáp, malé netbaje, věčšiu pohltieše.

Kayž věčšie juž řiedky biechu,

menšie sě jim smějiechu,

řkúc: „Vy na našiu škodu krále dobyste,

a pro svú zlob síly zbyste.“

Tehdy jim veliká otpovědě:

„Nesmějte sě! Jáz to dobřě vědě,

že pozval jesť král na hody svého děda.

Bude-ť i malým i velikým do čas běda;

až sě sbéře králóv rod, budú-ť ny jiesti.“

Pro to slovo nesmě i jedna kalu miesti.

„Poslúchajte slova mého!

Blázn svým hledá ciuzieho zlého.

Bychom byly pně za král jměly,

toho zlého bychom netrpěly.

Ač co kdy chciu málo podřiemati,

o črveném nosu bude mi sě kolotati.

Jdětež ote mne preč, vily,

bude-ť mnieti král, bychom o jeho nosu mluvily.“

Podle této kázni Vršovicóm sě stalo,

jehož sě jim nikdy nezdálo.

LXIII.

O Vladislavově a Bořivojově vypuzení.

Když Bořivoj knězěm bieše,

sliubu zemanóm neplnieše.

V radu počě Němcě jímati,

pro to jeho bratr je sě na-ň hněvati.

Pojem jej do komniaty samého,

vecě: „Báťo, třěba mi s tobú mluviti cos tajného.“

Vecě: „Báťo, proč sě druhem nekážeš,

že Němcóm z dvoru nekážeš?

Či nepomníš, co sú nem zlého učinili?

Kak sú Němci náš rod zatratili?

Vidal-li s‘ kdy v jinej zemi ciuzozemcě v radě?

Kterýž ten jesť, ten chce svej cti vadě.

Z své země sě dobrý nepostojí;

ktož sě doma neschová, ten u nás stojí.

Kako-ť móž ciuzozemec věren býti,

jenž s svými nemohl sbýti?

Kako ten bude tobě dobřě raditi,

jenž myslí, kako by mohl uškoditi?

Ciuzozemec nepřišel jesť hledat dobra tvého,

ale na to, aby hledal užitka svého.

Bude-li sě tobě zle vésti.

kto jemu nedá do své země lézti?“

Kněz jemu otpovědě:

„Ó však jáz to dobřě vědě,

že, když si ty knězem byl,

toho s‘ v radu pojal, jenž byl tobě mil.

A když jáz sobú vládu,

komuž věřiu, toho pojmu s sobú v radu.“

Řěk to, s hněvem z komniaty vynide.

Kněz Vladislav s zemany přede-ň jide,

řka: „Když ty nechceš na své tbáti,

jáz sě chciu v své kněžstvo uvázati.“

Ven z té sieni jej vyvede,

vyhnav jeho čeleď, svú uvede.

Tu jeho Němci stojiechu

a přimluviti sě nesmějiechu.

Vladislav na kněžský stolec vstúpi,

po třech letech opět Bořivojovi kněžstva sstúpi.

Kněz Bořivoj na Sackej kostel postavi

a svatému Apolinařišovi jej oslavi,

ež jej byl z vězenie vypravil

a kněžstva českého dopravil.

Ale Bořivoj neumě té milosti schovati,

i je sě Němcóv opět v zemiu zváti.

Když mnieše, by kněžstvem byl jist,

posla do Domažlic list,

aby Němce lesem do země pustili,

Domažlic jim s tiem krajem postúpili.

Když to kněz Vladislav vzvědě,

zemanóm tako povědě:

„Ó, ó, ó! Nemóž-li to tak býti,

musí on sám do Němec jíti.“

Vladislav sě s zemiú poradi,

Bořivoje opěť s kněžstva ssadi.

Káza j’mu do Němec jíti,

řka: „Báťo, nemóžeš bez Němcóv býti;

beř sě, báťo, na Rýn s nimi,

dobudeš ciesařovstvie jimi!

Raději uzřiu smrť všěho rodu svého,

ne potupiu ani zabju jazyka svého.“

LXIV.

O biskupově Heřmanově smrti.

Biskup Heřman s světa snide;

neb přěd jeho smrtiú hlas přijide,

řka: „Ty’s byl kázal židy krstíti;

proč si přěpustil opěť sě židoviti?

Bylo sě tobě zdiú za právo posaditi,

a tiem-ť bylo křesťanstva nehaniti.

Pójď na sud přěd súdciu pravého,

vydaj počet, pastýřiu, z brava svého.“

S velikým pláčem s světa snide,

Sylvester v biskupstvo vznide.

O prvém šlechetném Soběslavovi i o jeho boju

Tehdy také umřě kněz Vladislav,

po něm by knězěm bratr jeho Soběslav.

Ten udatně Bavory pobi

a v Čechách mnoho Němcóv zbi.

Ciesař Lotr, chtě tehdy Němcóv pomstiti,

počě do Čech mocně jiti,

řka: „Chciu sě tiem oplatiti

i chciu všěcky Čechy zbíti.“

Když ciesař, žha i tepa, Chlumce dojide,

kněz český tu sě s ním zjevně bojem snide.

Čechy za knězěm jako lvové jdiechu,

svého knězě věrně střěžiechu.

Ot knězích ran také jiskry jdiechu,

že jej ne člověka, ale ďábla mniechu.

O vězních ni o kořisti tbáchu,

neb nic, jedno jmene dobrého, hledáchu.

Tu Němcě hrdinsky pobichu,

ciesařě na bězě chopichu,

biskupy a opaty jechu,

i jednoho jiného vězně nejmiechu.

Biskupy a opaty v oděniu pod helmy vodiechu;

neb Čechy takto mluviechu:

„Kletvy sě chovájte,

kněží sě nedotýkajíc.

Jakž ste jich zejmali, tak jich nechajte,

sěna jim dosti jiesti dajte;

neb sú nám jiné zžehli a pobrali

po všiej zemi, kdež sú stali.“

Rádcě je velechu zbíti,

kněz toho neda učiniti,

řka: „Kteréž kniežě po přirozeniu vzchodí,

když ho zabijú, mátě j’ho druhé neurodí.

Ale kteréž knieže volenie rodí,

toho kniežecie smrť nemnoho škodí;

neb někteří jich smrti žádajú,

ti najviece, již k témuž čáku jmajú.

Vězte, že, když kto volením móž knězěm býti,

toho knězě nemóž nikto zbaviti.“

Česká rada tu řěč obliúbi

a ciesař to zemanóm zaliúbi,

že zemi viec nechce škoditi,

ale českú česť chce ve všem ploditi.

Tehdy ciesař koronu zemi vráti,

řka: „Netřěba-ť vám viec jie kupovati.“

Neb ciesař dřieve nechtěl korony dati,

až ju musiechu přědraho kupovati.

Řka: „Znaju to, že krále móžete jmieti,

ale koronu musíte ote mne vzieti.“

Ten boj sě sta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po stu po třech dcětech čtvrtého.

LXVIII.

(Nadpisu není.)

Ciesař chtieše Němcóv mstíti,

počě s velikú silú do Čech jíti.

Kde Bravanti a Fryzové,

Rýněné i Švábové,

Durinkové, Bavořěné,

Sasici i Flandřěné:

ti sě všichni na českú škodu otdachu i sebrachu.

Někteří sě se všiú čelediú brachu,

chtiece všěcky Čechy zbíti

a zemiu prví osaditi.

A když ciesař, Lotr Druhý, Lodína dojide,

Soběslav proti jemu jako se dvěma stádcoma pojide.

Uzřěv kněz malosť liuda svého,

počě prošiti na pomoc Krstitele svatého.

Vzvěděv Čechy, ciesař ku Praze líc horú jdieše,

Soběslav s svými na vsi jeho ždieše.

Němci úvozem ku Praze líc jako zeď jdiechu,

a Čechóvé, na jednom miestě stojiece, je tepiechu.

Pak jedni v týl, druzí údolem v bok Němcóm jidú,

třetí mociú na ně snidú.

lak všecko němečské vojsko zbichu,

ni ciesař ni kniežata ostojichu.

Potok ten tři dni krvavý tekl.

Nebo byl kněz přěd bojem řekl:

„Neživte chuda ni bohatého,

nemíjejte i jednoho!“

Tu kostel svatému Janu učinichu,

a ku Praze líc na paměť kopec snosichu.

Mezi kořistiú, juž sú tu vzěli,

pól třetieho tisiúcě prstenóv z ruk zbitých rytieřóv sú sněli.

Uslyšav Vladislav, někdy král český,

že zabit ciesař, bóh němečský,

žalostiú sě roznemože

a smrti zbýti nemože.

Soběslav do Čech přinese otce svého,

a na Vyšehradě pohřěbú jeho.

LXIX.

(Nadpisu není.)

Potom zvolichu ciesaře jiného.

Ten, znamenav Soběslava muže udatného,

že jesť hotov za svého jazyka česť umřieti,

počě sě k němu dobřě jmieti;

neb nevědieše co sobě zdieti,

že dvú stú rytieřóv nemože tehdy jmieti.

A to všickni byli v Čechách zbiti,

a bez mále nemohl i jeden ujíti.

Tehdy u ciesařě nebyla dobrá rada,

nebo v Němcích biechu kniežata mlada.

Z této řeči móž mi někto za zlé jmieti,

řka, že také bývajú múdré děti.

Znaju to, že mladý, ač řiedko, múdr bývá,

ale věz to, že mladý řiedko své múdrosti užívá;

neb obyčej činí dobré řemeslo,

a časté zkušenie mistrovstvo jesť nalezlo.

Pro to starý obyčeje a zkušenie móž užiti,

a tiem mladý nemóž starému roven býti.

Ze to pravda jesť, ciesař dobřě vědieše,

a pro to i jedné války nejmějieše.

A také, že velmi medl bieše,

za přietel knězě českého rád jmějieše.

Kněz Soběslav dva syny jmějieše,

jednomu Boleslav jmě bieše,

druhému Přěmysl diechu.

Těma Němci jména přěvzděchu:

Boleslavu Bedřich řiekáchu,

Přěmysla Kunrátem nazýváchu.

Ciesař, nemoha Soběslavově moci uškoditi,

lstivě zamysli syny jeho českým obyčějóm otučiti.

I je sě Soběslava prositi,

by chtěl svá syny k němu otpustiti.

Soběslav nechtieše toho učiniti,

řkarť: „Mohú sě děti ve nraviech proměniti.“

Řka: „Ciesařiu, to ty sám móžeš věděti,

že pro své země nravy kniežeti jesť česť jmieti.

Kterýž sě sích i oněch nravóv chce přídržěti,

tiem sě méně bude svých zeman držěti,

a tiem každé kniežě svú česť ztratí.

Pro to k tobě svých dietek nechciu dáti.

Mój otec pro též svú česť ztrati,

a pro němečskú řěč musi sě z země bráti.“

LXXII.

(Nadpisu není.)

Tehdy jeden kněžského pokolenie v Němcích bieše,

ten sobě jme Stanimir jmějieše.

Ten počě tak mluviti,

že, by jměl moc, chtěl by z Čech všě Němce vypuditi.

Věčší menšie namluvichu,

tak Stanimira knězěm učinichu.

Ten pocě Němcóm do země nedati,

káza nosy Němcóm řězati.

Když sě ve všě tvrze uváza,

milosť juž Němcóm ukáza.

Je sě Čechóm hlav puditi

a Němce velmi ploditi.

Dvór vešken němečský jmějieše,

Čechóv přěd sě nepustieše.

Na Praze hrabiu němečského posadi,

všě tvrzě Němci osadi.

I je sě kněz Stanimir Čechóm mluviti,

řka: „Bez vašie děky Němci budú zde bydliti.“

Zeměné na Křivoklát sě tajně snidú

a tu v tajnú radu vnidú.

Po Bedřicha poslachu

a tu jemu radu dachu,

by s Křivokláta jiezdy činil,

Stanimira z svého kněžstva vinil,

řka: „Jáz nechciu býti bez kněžstva svého,

pro své chciu dobývati života tvého.

Však chceš-li mi střiebro dáti,

nechtěl bych tebe věc upomínati.“

Tomu Stanimir počě rád býti,

i káza sě všem Němcóm sníti.

by přěd ním na rocě byli

a jemu věrně radili,

kak by Čechy oklamali,

a sami při zemi ostali.

Když sě všickni Němci snidú,

na Bojiště s knězěm k roku přijidú,

Stanimir, jda na rok, Němcóm mluvieše

a je tejto lsti učieše:

„Když vem řku: Proměňte sě! proměňte!

tehdy brzo v oděnie sě oblecte.

Nechce-li po našiej vóli býti,

nemeškajte Bedřicha zabiti.“

Čechy Stanimirovu lesť vzvěděchu,

oděnie pod sukně na rok vzěchu.

Bedřich je sě na Stanimira žalovati,

že sě směl v jeho zemiu uvázati.

Inhed sě Stanimir je hněvati,

i je sě němečsky volati:

„Proměňte sě! Proměňte sě!

a v hromadě držte sě!“

Když sě chtiechu Němci v oděnie obláčiti,

Čechy sě jich jechu bíti,

řkúc: „Tuto sě proměnímy,

črvené vem sukně vykrojímy.“

Tu Stanimira s jeho Němci zabichu,

zemiu ot Němcóv učistichu.

Kteří na tvrziech ostali biechu,

vzvěděvše o svých, všickni sběhú.

Tak Bedřich kněžstvo obdržě

a s svým jazykem věc drže.

Němcóv věc nemilováše

a jim, jako otec, nosy řězáše.

Pro to jmějieše česť veliu,

nebo mlýni klepaní lépe meliú.

LXXIX.

(Nadpisu není.)

Pak na velikú rozkoš sě otdachu,

pro to o dobrém jmeni nic netbachu.

Staří jechu sě doma jako vepři týti,

mladí počěchu s ohaři loviti.

Ot toho časa šlechtici toho sě přijechu,

ježto holoty dřieve za úřad jmějiechu.

Dřieve psy u vláščí dóm s holotami otlúčiechu,

a sami čistý dóm jmějiechu.

Dřieve páni často sě sjieždiechu,

o cti a o pokoju mluviechu.

Dřieve lovci sami loviechu,

páni k nim na čas vyjediechu.

Dřieve na řiuju páni sě sjieždiechu,

po hromadě v útěše pobudiechu;

za obyčěj v radě sediechu,

pokoj v zemi veliký činiechu.

Ale tehdy páni holoty z sebe zčiniechu,

v jednom domu s ohaři bydliechu.

To sobě za kratochvíl a za česť přijechu,

že jedno o ohařích mluviechu.

Pro to sě jechu v sbožiu chuditi,

pro psí smrad brzo mřieti.

Ot té doby liud silný krátký věk jmějieše,

nemocných v nohách mnoho ležieše.

Dřieve, na vojnu jdúce, své země nehubiechu,

mezi nepřátely mečem dosti dobudiechu:

pak, dřieve než na nepřátely vyndiechu,

a’ž svú zemiu zhubiechu.

V tom tehdy dobřě činiechu,

že zádušnieho nepleniechu:

potom některé vládyčie ctiechu,

ale zádušnie pusto položiechu.

A když na vojně med vypjechu,

beze cti sě vždy vrátiechu.

Dřieve ve třech dnech na vojnu vstaniechu:

tehdy ve čtvrti léta na vojnu zapovědiechu.

Tak sě tehdy proměnichu,

tiem jmene dobrého zbychu.

Tehdy kněz Pelhřim biskupstva sstúpi,

kněz Jan na biskupstvo vstúpi.

LXXXII.

O Kartasiech pohanských.

Léta ot narozenie Jezu Krista milostivého

po tisiúciu po dvú stú po čtyřech dcětech druhého

Kartasi jdiechu,

taterščí spytáci biechu.

Na pěť set těch liudí jdieše,

a tento obyčěj jich bieše.

Klobúčky vysoké velmi jmějiechu,

rúcho krátké a tobolky nosiechu.

Všickni v nohavičkách chodiechu,

holi dlúhé v ruku držiechu.

Když píti chtiechu, s břěha nakloňmo pijiechu,

když chleba prosiechu, „Kartas boh“ tak mluviechu;

pro to jim Kartasi vzdechu.

Lomičští Kartasa na ščít vzěchu.

Ti liudie, když Rýna dojidú,

opěť za sě pojidú.

Ach českého nedomyšlenie,

jich nemúdré dopuščenie,

že dachu neznámým liudem po zemi sě túlati,

svú zemiu dachu komus spytati!

Kací sú liudie, bylo jim vzvěděti,

skrze svú zemiu bylo jich nepúštěti.

Na léto Tateři pojidú

a třmi prameny vnidú.

Jako po své vezde jdiechu,

neb spytáci je vediechu.

Jedni v Rusi Kyjova, města velikého, holuby dobychu,

druzí krále uherského pobichu,

třetí všě Polsko zhubichu

a mnoho křesťanstva zbichu.

Přěd Olomúcem sě stavichu,

tu Tateři královicě ztratichu.

Jeho pěstúny Tateři zjímachu

a přěd městem je zvázachu.

Ze svého královicě nechovali,

pro to je nepřátelóm na smrť dali.

Tateři sě za sě vrátichu,

přěd Vratislavem sě položichu.

Kněž Jindřich proti jim vynide

tu velmi žalostně snide.

Na kopiu hlavu jeho Tateři nosiechu,

a všiucku zemiu hubiechu.

Tehdy Čechy, Tater sě bojiecě,

neprázdni bychu, hrady činiecě.

Král Prahy zdiú je sě hraditi

a s hradu cěsty k řěcě je sě zdiú činiti.

Tateři všecko Polsko zhubiechu,

až sě přěd Kladskem stavichu.

Do Čech mnoho liudí z Němec přijide,

král s nimi mimo Žitavu na Tatery jide.

Tateři, když to vzvěděchu,

za sě sě inhed vzpodjechu;

neb spytáci byli řekli, nikohého sě nebáti,

kromě českého krále, toho nikoli nedočakávati.

LXXXIII.

O králiu Václavovi a o ciesařovi Bedřichovi.

Ciesař Bedřich poslední snem zapovědě.

Jakž to král český brzo vzvědě,

k dvoru jede.

Tu sě mnoho kniežat snide.

Mezi jinými tu opat z Fuldy bieše,

velmi sě nastrojně jmějieše.

Ten s králem českým počě státi.

Je sě opat krále třepati,

řka: „Bych u tebe seděl blíže,

postavil bych tvój stolec níže.

Jměl by ve mně súšěda zlého,

učinil bych z tebe králíka malého.“

Ojieř hosť, když to uslyšě,

přistúpi blíz, a vzdyšě.

Vzděv na ruku brněnú rukaviciu,

puči opata po líciu.

„Věz, pope, že s králem stojíš.

Proč svú řěč tolikú strojíš?

Snad si jměl pěstúna zlého;

neučil tebe, kak rucě držěti u ctného.“

Opat, přijem ránu po líciu,

protřěv svú ruku kciciu,

do hospody ide

a viec králiu na řěč nepřijide.

Přietelé králiu dachu věděti,

že j’ho ciesař chce jieti.

Král s svými je sě raditi,

co by bylo z toho učiniti,

„že chce ciesař v Čechách a u Moravě šesť měst jmieti,

a pro ty mě chce jieti.“

Páni řechu: „Toho jesť dřiev nebývalo,

ni sě nem jesť ot kterého ciesařě to stávalo.

Tiem-li ny chce porobiti?

Než to bude, dajmy sě zbíti!

Králiu, když nemóžeš z města jeti,

slušie-ť sě hrdinsky jmieti.“

Ciesař inhed posla po krále,

král přěde-ň jide u mále.

Jiným sě káza přípravně jmieti,

řka: „Inhed chcem domóv jeti.“

Když král k ciesařovi jdieše,

plny ulice liudí oděných vidieše.

Král přěd ciesařě v komniatu jide,

Ojieř za králem v komniatu násilím vnide.

Ten v králově krzně obinut meč jmieše,

tajně u sebe nóž nosieše.

Král ciesařě za obojek je,

a nóž k hrdlu přistavuje,

ciesařiu je sě mluviti –

tehdy Ojieř je sě krále mečem brániti –:

„Ciesařiu, neb-ť jesť tuto zabitu býti,

neb mě tuto ubezpečiti,

bych mohl z města volně vyníti

a po vóli do mé země jíti.“

Ciesař musi všě sliúbiti,

což královi liubo, všě učiniti.

Král se ctiú z města vynide

a tak do svých Čech přijide.

XCIV.

Ot hlada, jenž byl po králově Přěmyslově smrti.

Po králově smrti na třetie léto

by hlad v Čechách. Pravie, to léto bylo samým Bohem prokleto,

že liudie mrchu liudskú, i své děti jediechu.

Až hróza byla, tako velmi mřiechu,

že v každém městě vóz bieše,

ten jiného necinieše,

jedno že umrlcě vozieše,

po jednu viece než desěť v dól uvržieše.

Pak na léto taká žizn bieše,

že kořec žita šesť peněz zlých platieše.

Ot krále Václava šestého.

Pak páni královice Václava z Sas dobychu,

všě města i hrady zálabské za-ň zastavichu.

Pak kněz v skóřě všiu zemiu od ciuzozemcóv vypravi,

dobrý pokoj v zemi upravi.

Tehdy Záviši pro mateř hlavu spudi,

jeho bratřiu z země vypudi.

Pak kněz doby kněžstva krakovského,

pak Kališě, kněžstva pomořanského

a královstvie poznaňského.

Neb královnu polskú pojal bieše,

a ty země u věně jmieše.

Kněz sirazský počě j’mu u Polščě přěkážěti,

kněz český musi na-ň jeti.

Přěd Sirazem mnoho rytieřóv učinichu,

Sirazě jako jhrajúce dobychu.

To sě sta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po dvú stú po devieti dcát třetieho.

Tehdy pan Jan z Michalovic kole po Rýnu do Paříže jede,

tu ctně právě kláv, túž cěstú do Čech přijede.

Tehdy kněz Dobeš biskup snide,

Řehoř na biskupi stolec vznide.

XCVIII.

O mladém králiu Václavovi.

Skóro po tom král Václav snide,

po něm syn jeho Václav, král uherský, vznide.

České i polské královstvie držieše,

Ottu, vévodu bavorského, sebemiesto do Uher poslal bieše.

Do toho dietěte Vaňka čáka k dobru bieše;

jeho ujec, král říšský, péčiu velikú jmieše.

Ten tři Durinky v službu krále českého připravi,

tiem vrah český sestřěncě ztravi.

Král Vaněk, jda na vojnu, do Olomúcě přijede,

tu sě liudí k němu mnoho snide.

U vigilji svatého Dominika král o poledni spat jide;

když všickni vynidú, Durink přěd komniatu přijide.

Přěd králem nebieše stráže jiného

kromě komorníka jediného.

Durink přěd komniatú stáše

a svého tu času ždáše.

Král Václav, vstav ze spanie,

činieše veliké vzdychánie.

Je sě na děkana volati,

aby k němu ráčil vstáti,

řka: „Poď ke mně, neb-ť mě jesť túha.“

Ten Durink, nevěrný sluha,

jako chtě královi na vzchod pomoci, z kuta sě vytasi

v tu dobu královi hrdlo přětasi.

Ach Durinku, zlý člověče,

co si spáchal, nevěrníče!

Co-ť to milé dietě učinilo?

Snad to, že tě dary velmi dařilo?

Pro to-li-ť jej bylo zabiti,

takú zemiu osiřiti?

Snad tvému jazyku to jesť přirozeno,

že druhé kniežě v Čechách ot vás jesť zahubeno?

O nevěrných tuto viece bylo by mluviti,

ale Bohu je porúčiem súditi.

Boží súd nalezne i tajného;

snad juž jesť osúdil jeho smrti vinného!

Ješče-ť bude některé súditi.

Té řeči netbaju, neb jmám o Durincě domluviti.

Toho Durinka inhed jechu,

ruku, júž krále zabil, mu ottěchu.

Psi jeho tělo všěcko sněchu,

ruky té sniesti nerodiechu.

To zlé sě sta léta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po třech stech šestého.

C.

Ot vévody korutanského.

Pak učinichu králem Jindřicha, knězě korutanského,

člověka velmi dobrého,

k tej věci ovšem sprostného.

Ten za sobú královnu jmieše,

tomu král Václav, na vojnu jeda, zemiu poručil bieše.

Ten kněz o jiniem prácě nejmieše,

jedno že rád, boží muž, syt býti chtieše.

Tehdy říšský král na česku sě zemiu složi,

přijed do Čech, silně sě přěd Horú položi.

Ale když na cestě byl, pan Plichta z Žirotína,

ten jmenovaný hrdina,

mnoho škody učini v koních i liudech Říšskému;

tiem česť velikú učini rodu svému.

Tehdy pan Jindřich Lipský

a pan Beneš Wartnberský

přátely své s liudmi sebrasta,

proti Říšskému na Hory sě brasta.

Tu úsilé mnoho podjesta,

i přěd Horníky bezpečna nebiesta.

Mnoho j’mu škody učinista,

Hory a Kolína mociú obránista.

Tolik škody ot niú jmieše,

až juž z země jeti chtieše.

Z měst Němci, když jich zlé znamenachu,

na svá města jich pozvachu.

Hradčěné ti všě zlé zemi počěchu,

Mýcené, Chrudiměné, Bydžovené, Poličené dokonachu.

Ti Šváby na svá města pustichu,

mnoho zlého zemi učinichu.

Ti na Čechy navodiechu,

Čechy kupujúc mučiechu.

Čechóvé na rozličných cestách Šváby pobichu

a mnoho jich v Čechách zbichu.

O českém boji s Šváby.

Sta sě, že sě Švábi na Chrudimi sebrachu,

a do Mýta jdúce, mnoho vsí vzebrachu.

Někteří Čechové Šváby ostřěhú,

řkúc: „Vězte, že-ť vás Čechové střěhú.“

Švábi jechu sě chlubiti,

že každý chce desěť Čechóv podstúpiti.

Mezi Turovem a Opočnem Čechy sě s Šváby snidú.

Čechóvé s nimi v tvrdý boj vnidú.

Nebo málo Čechóv proti mnohu Švábóv jdieše,

a mezi Šváby devět‘ hrabí bývalých bieše.

Však Čechóvé ctně Šváby pobichu

a mezi sobú všě koně zbichu.

Ctibor z Uherska ten tu mezi najlepšími bieše,

a ten mnoho vězňóv dobrých domóv vedieše.

CIII.

O Korutanského potupení a o pražských měšťan volení.

Kněz ot pánóv u potupě bieše,

tak že často jiesti nejmieše.

Pozva sobě na pomoc rodicě svého,

Bedřicha, markrabiu míšeňského.

Mnohým nevěra sě zdieše,

že Míšeňský u mále po zemi jezdieše,

zemiu překotem hubieše,

a nikte jemu toho nebránieše.

Přěd Hory bez strachu jede,

ottad pak přěd Prahu přijede.

Kněz u městě bieše,

Míšňany do města pustiti chtieše.

Měščěné sě rozdělichu:

Kokotovici a Volbramovici s Čechy biechu,

Velflovici a Ot Kamene sě s Míšňany slichu

a jim pražské město zradichu.

Když Míšněné chtiechu tehdy u miesto vníti,

jiná strana chtieše brániti.

Vítek Ojieřovic tehdy na hradě sědieše.

Ten, dospěv, vnide u město spěše,

chtě měšťanóm pomoci,

ale nemože proti moci.

Neb Volbramovici s Kokotovici na ospitál běžiechu,

a Míšněné juž u městě volni biechu.

Velflovici Vítka na Novém Městě řetězem přěpěchu

a tu jeho i liudi zbíti chtěchu.

Však sě tej síle obránichu,

ale koní mnoho ztratichu.

Ale že řetězy biechu přěpěti,

nejmějiechu, kady vynětí.

Tehdy Sudek, silné dietě,

jednú ranú řetěz mečem přětě.

Viděch, když na hrad jediechu,

a’no po pániu Vítkovu ořiu třěva sě vlečiechu.

Volbram ospitál osěde,

s druhé strany mosta Pavlík z Liudie sěde.

Obojí mosta dobřě brániechu,

a pro ně Míšněné vóle u městě nejmějiechu.

Potom sě umluvichu,

a věže, ospitála a pražského hrada kněziu sstúpichu.

Kněz hrad poruči Heřmanu Zvieřetickému,

rytieřiu mladému, ale přěšlechetnému,

do něhož vieru i hrdinstvo vzvědě,

a příslovie i jednoho do něho nevzvědě.

CVI.

Od Korutanského vypuzení a od krále Jana.

Po tom, když Čechy uzřěchu,

že v Korutanském statka nejmiechu,

královnu Elžku za Jana ciesařovicě dachu,

toho hrabiu z Licmburka na královstvie pozvachu

Pro Míšňany Korutanského vyhnachu,

Jana z Licmburka králem českým koronovachu.

Toho, Bože, rač dlúho uzdraviti,

a rač jeho, Tvórcě, naučiti,

aby miloval zemany

a v svej radě jměl české pány.

S těmi-ť móže cti dojíti,

bez nich nemóž země upokojiti.

Aneb jemu zemanóm uvěřiti,

nebo se ctiú z země jíti.

Pánóm raziu múdru býti,

kdež mohúc, pokoj činiti.

Neb vem lépe jesť zemiu samým pokojiti,

než vaši nepřietelé budu vy súditi,

dobrých junochóv v životiech nehubiece,

nebo vem jich v skóřě třěba bude viece.

Raziu vem, smysl svój při sobě jmějte,

hostí v zemiu nepúščějte.

Nechcete-li v tom múdři býti,

bude sěkyra na sě dlubny činiti.

Raziu vem, příde-li vem které volenie,

chovajte sě skrzě les na křivá drva chozenie.

Co-ť tiem mieniu, sám znamenaj:

vol svého jazyka, ciuzieho nechaj.

Pomni, čemu-ť Liubušě jesť učila,

jež v svej řeči nikdy neskřivila.

Mnoho by bylo jiného mluviti,

ale v tom chciu dosti učiniti.

Ta kronika mluví ot narozenie syna božieho,

léta po tisíci po třech stech po deseti čtvrtého.